\section{システムの概要}

\subsection{システムの構成}
\begin{description}
\item {{\bf テスト機構インタフェース}}\\
./adel\_exam.cgi(adel\_exam.rb)
\item {{\bf テスト機構の機能別モジュール}}
\begin{description}
\item {{\bf 出題・評価履歴操作モジュール}}\\
./func/history.rb
\item {{\bf 評価モジュール}}\\
./func/evaluate.rb
\item {{\bf 出題モジュール}}\\
./func/set\_question.rb
\item {{\bf 非同期評価用JavaScript}}\\
./func/evaluate.js
\end{description}
\end{description}

\subsection{開発環境}
\begin{description}
\item {{\bf 開発言語}} Ruby, JavaScript, XSLT
\item {{\bf 履歴DB}} PostgreSQL 8.1.5
\item {{\bf 問題DB}} eXist 1.1.2
\item {{\bf その他必要なモジュール}}
\begin{description}
\item {{\bf ruby-xslt}}
\item {{\bf ruby-postgreSQL}}
\end{description}
\end{description}

\subsection{テスト機構のインストール}
ここではテスト機構のインストール方法について述べる。
テスト機構はCGIとして動作するため、ここではあらかじめApacheなどのhttpサーバが稼働しCGIが実行可能であるとする。
また、PostgreSQLとeXistについてもインストールとユーザの作成が完了し、使用可能であるとする。

\subsubsection{ruby-xsltのインストール}
まず、ruby内でXSLTを使うためのruby-xsltモジュールをインストールする。ruby-xsltモジュールは以下のサイトからダウンロードできる。
08年3月5日現在での最新バージョンは0.9.3である。
\begin{verbatim}
http://raa.ruby-lang.org/project/ruby-xslt/
\end{verbatim}
以下ににモジュールのインストール方法について述べる。
まず、このモジュールではlibxml,libxsltのヘッダとライブラリが必要になるので先にこれらをインストールする。
Vine Linuxではaptを用いてインストールできる。
\begin{verbatim}
# apt-get install libxml2 libxml2-devel libxslt libxslt-devel
\end{verbatim}
さらに、モジュールのコンパイルにRubyの開発環境が必要である場合があるので、これもインストールする。
\begin{verbatim}
# apt-get install ruby-devel
\end{verbatim}

次にダウンロードしたモジュールを展開する。
\begin{verbatim}
# tar zxvf ruby-xslt_0.9.3.tar.gz
\end{verbatim}
展開後、展開したディレクトリに移動し、コンパイルとインストールを行う。
\begin{verbatim}
# ruby extconf.rb
# make
# make test
# make install
\end{verbatim}
最初の行でXSLTのヘッダやライブラリが見つからない場合は、明示的にパスを指定する事。
\begin{verbatim}
ex)
# ruby extconf.rb --with-xslt-lib=/usr/lib/ --with-xslt-include=/usr/include/libxslt
\end{verbatim}

\subsubsection{ruby-postgresqlのインストール}
このモジュールはRubyからPostgreSQLを利用するためのモジュールである。
このモジュールのコンパイルにはPostgreSQLの共有ライブラリが必要となるで、インストールする。
\begin{verbatim}
# apt-get install postgresql-libs
\end{verbatim}

次にモジュールをダウンロードする。
\begin{verbatim}
http://old.postgresql.jp/interfaces/ruby/index-ja.html
\end{verbatim}
ダウンロードしたモジュールを展開する。
\begin{verbatim}
# tar zxvf ruby-postgres-0.7.1.tar.gz
\end{verbatim}

展開後、展開したディレクトリに移動し、コンパイルとインストールを行う。
\begin{verbatim}
# ruby extconf.rb
# make
# make install 
\end{verbatim}
ここで、PostgreSQLの共有ライブラリが見つからない場合は明示的に指定する。
\begin{verbatim}
# ruby extconf.rb --with-pgsql-include-dir= /usr/include/pgsql
                  --with-pgsql-lib-dir=/usr/lib/postgresql/
\end{verbatim}

\subsubsection{データベースの設定}
まず、PostgreSQLの設定について説明する。
同梱されているsqlファイルを用いて、出題、評価の履歴を記録するテーブルを作成する。
その準備として、データベースを作成する。この例ではデータベース名はexamination\_logsで、所有者はlearnである。
\begin{verbatim}
createdb examination_logs -O learn
\end{verbatim}
データベースを作成したら、同梱のsqlファイル（./tools内）を用いてテーブルを作成する。

次にeXistの設定について述べる。
eXistには./toolsディレクトリ内にある、以下のファイルを/db/adel\_v2/examinationに格納する。
\begin{itemize}
\item evaluate.xsl
\item error.xml
\item input\_type.xml
\item test.xsl
\end{itemize}
問題候補を記述した問題群に関しては、同じくeXistの/db/adel\_v2/examination/dbに格納する。